

Lezione 5: TABELLE HASH

Una funzione hash è una mappa $h: U \rightarrow \{0, 1, \dots, m-1\}$

collisione: $\exists k_1, k_2 \in K \subseteq U, k_1 \neq k_2$ e $h(k_1) = h(k_2)$.

Lavoreremo sempre con funzioni hash:

• uniformi: $P_r[h(k) = q] = \frac{1}{m}$ $q \in \{0, 1, \dots, m-1\}$

• indipendenti: $P_r[h(k_1) = q_1 \wedge h(k_2) = q_2] = P_r[h(k_1) = q_1] \cdot P_r[h(k_2) = q_2]$

5.1. TABELLE HASH CON CONCATENAZIONE

Il fattore di carico (load factor), $\alpha = \frac{n}{m}$ = # medio di elementi memorizzati in una lista collegata.

n : # di chiavi memorizzate

m : # di slot della tabella

$$\alpha < 1$$

→ j-esimo slot della tabella

Per $j = 0, 1, \dots, m-1$, $T[j]$ ha lunghezza n_j

$$n = n_0 + n_1 + \dots + n_{m-1}, \quad E[n_j] = \alpha = \frac{n}{m}.$$

Assumiamo di potere calcolare/accedere ad $h(k)$ in $O(1)$ (costante).

→ il tempo necessario alla ricerca di un elemento con chiave k dipende dalla lunghezza $n_{h(k)}$ della lista $T[h(k)]$.

La ricerca di un elemento in una tabella hash in cui le collisioni sono risolte per concatenazione richiede tempo $\Theta(1 + \alpha)$.

5.1.1 RICERCA SENZA SUCCESSO

Thm: Una ricerca senza successo richiede tempo $\Theta(1+d)$.

Proof: Bisogna calcolare $h(k)=j \leadsto$ tempo costante
ed esaminare n_j elementi, $E[n_j] = d$
 $\Rightarrow \Theta(1+d)$.

5.1.2 RICERCA CON SUCCESSO

Thm: Una ricerca con successo richiede tempo $\Theta(1+d)$.

Proof: Enumeriamo gli elementi della tabella x_1, \dots, x_n .

Sia x_i l'elemento cercato. $k_i = x_i \cdot \text{key}$

Il # di elementi esaminati è $1 +$ il numero di elementi che precedono x_i nella lista collegata (sono stati inseriti successivamente).

Per ogni slot $q \in \{0, \dots, m-1\}$, $\forall k_i, k_j \in K$, $k_i \neq k_j$ sia

$$X_{ijq} = \begin{cases} 1 & \text{se la ricerca è per } x_i, h(x_i)=q, h(x_j)=q \\ 0 & \text{altrimenti} \end{cases}$$

$$\begin{aligned} P_z[X_{ijq}=1] &= P_z\left[\begin{smallmatrix} x_i \text{ è l'elemento} \\ \text{cercato} \end{smallmatrix}\right] P_z[h(x_j)=q] P_z[h(x_i)=q] = \\ &= \frac{1}{n} \cdot \frac{1}{m} \cdot \frac{1}{m} = \frac{1}{nm^2} \end{aligned}$$

$$E[X_{ijq}] = \underbrace{0 \cdot P_z[X_{ijq}=0]}_0 + 1 \cdot P_z[X_{ijq}=1] = \frac{1}{nm^2}.$$

Definiamo $\forall j=1, \dots, n$ $Y_j = \begin{cases} 1 & x_j \text{ appare nella stessa lista di } \underline{x_i}, \text{ prima} \\ 0 & \text{altrimenti} \end{cases}$

$$Y_j = \sum_{q=0}^{m-1} \sum_{i=1}^{j-1} X_{ijq}$$

perché $X_{ijq}=1$ per al più un valore di (i,q) , $\Leftrightarrow h(x_i)=h(x_j)$ e $i < j$.

Def. $Z = \sum_{j=1}^m Y_j$ (# elementi nella lista di x_i e lo precedono)

$$T(m) = 1 + E[Z] = 1 + E\left[\sum_{j=1}^m \sum_{q=0}^{m-1} \sum_{i=1}^{j-1} X_{ijq}\right] =$$

$$1 + \sum_{j=1}^m \sum_{q=0}^{m-1} \sum_{i=1}^{j-1} E[X_{ijq}] = 1 + \sum_{j=1}^m \sum_{q=0}^{m-1} \sum_{i=1}^{j-1} \frac{1}{m m^2} =$$

$$1 + \frac{1}{m m^2} \left(\sum_{q=0}^{m-1} \sum_{j=1}^m \sum_{i=1}^{j-1} 1 \right) = 1 + \frac{1}{m m^2} m \left(\sum_{j=1}^m j-1 \right) =$$

$$= 1 + \frac{1}{m m} \sum_{j=0}^{m-1} j = 1 + \frac{1}{m} \frac{m(m-1)}{2} =$$

$$1 + \frac{m-1}{2m} = 1 + \frac{\alpha}{2} - \frac{1}{2m} = 1 + \frac{\alpha}{2} - \frac{\alpha}{2m} = \Theta(1 + \alpha).$$

5.2. TABELLE HASH A INDIRIZZAMENTO APERTO

Una funzione hash di permutazione

$$h: K \longrightarrow \text{Permutazioni di } \{0, \dots, m-1\} \quad (m!)$$

$$k \longmapsto \langle h(k, 1), \dots, h(k, m) \rangle$$

Lavoriamo con hash di permutazione che sono uniformi e indipendenti.

Ogni sequenza di prove per ogni chiave ha la stessa probabilità, e non dipende da quelle di altre chiavi.

Il fattore di carico è $m \leq m \Rightarrow \alpha \leq 1$.

Noi assumiamo che $\alpha < 1$. \rightarrow Almeno uno slot è vuoto.

HASH SEARCH(T, k)

```
1.  $i := 0$ 
2. repeat
3.    $q = h(k, i)$ 
4.   if  $T[q] = k$ 
5.     return  $q$ 
6.    $i = i + 1$ 
7. until  $T[q] = NIL$  or  $i = m$ 
8. return  $NIL$ 
```

No cancellazioni.

Dobbiamo quantificare il # di prove.

Proviamo che esso è limitato superiormente da

$$1 + \alpha + \alpha^2 + \alpha^3 + \dots = \frac{1}{1 - \alpha}$$

5.2.2.

Thm: Se $\alpha < 1$, il numero atteso di prove in una ricerca senza successo è al più $\frac{1}{1 - \alpha}$.

Proof:

X : numero di prove fatte in una ricerca senza successo

$\forall i = 1, 2, \dots, m$

A_i : "La i -esima prova avviene e incontra uno slot occupato".

$$\{X \geq i\} = A_1 \cap A_2 \cap \dots \cap A_{i-1}$$

$$P_2[X \geq i] = P_2[A_1 \cap A_2 \cap \dots \cap A_{i-1}] = P_2[A_1] \cdot P_2[A_2 | A_1] \cdot \dots \\ \cdot P_2[A_{i-1} | A_1 \cap \dots \cap A_{i-2}] \leq \underbrace{\alpha \cdot \alpha \cdot \dots \cdot \alpha}_{i-1} = \alpha^{i-1}$$

$$P_2[A_1] = \frac{n}{m} = \alpha$$

$$j > 1 \quad P_2[A_j | A_1 \cap \dots \cap A_{j-1}] = \frac{n - (j-1)}{m - (j-1)} \leq \frac{n}{m} = \alpha \quad \text{se } i \leq n+1$$

$$P_2[X \geq i] = 0 \quad \text{se } i > n+1$$

$$T(n) = E[X] = \sum_{i=1}^{\infty} P_2[X \geq i] = \sum_{i=1}^{n+1} P_2[X \geq i] + \sum_{i > n+1} P_2[X \geq i] \leq \\ \leq \sum_{i=1}^{n+1} \alpha^{i-1} \leq \sum_{i=0}^{\infty} \alpha^i = \frac{1}{1-\alpha} \quad \square$$

COROLLARIO: Inserire un elemento se $\alpha < 1$, richiede tempo $\frac{1}{1-\alpha}$.

5.2.2 RICERCA CON SUCCESSO

Thm: Il tempo atteso per una ricerca con successo se $\alpha < 1$ è $\bar{e} \leq \frac{1}{\alpha} \ln \frac{1}{1-\alpha}$.

Proof: Se l'elemento cercato k è l'elemento $(i+1)$ -esimo a essere stato inserito, il fattore di carico al tempo dell'inserimento è $\frac{i}{n} = \tilde{\alpha}$, quindi il numero atteso di prove in una ricerca per k è $\frac{1}{1 - \frac{i}{n}} = \frac{n}{n-i}$

Facciamo una media per tutte le cifre, otteniamo che il numero atteso è

$$\frac{1}{n} \sum_{i=0}^{n-1} \frac{m}{m-i} = \frac{m}{n} \sum_{i=0}^{n-1} \frac{1}{m-i} \quad \downarrow \quad \begin{matrix} k=m-i \\ i=0 \rightarrow k=m \\ i=n-1 \rightarrow k=m-n+1 \end{matrix} = \frac{m}{n} \sum_{k=m-n+1}^m \frac{1}{k} =$$

$$= \frac{1}{n} \sum_{k=m-n+1}^m \frac{1}{k} = \frac{1}{n} \int_{m-n}^m \frac{1}{x} dx = \frac{1}{n} (\ln(m) - \ln(m-n)) =$$

$$= \frac{1}{n} \ln \frac{m}{m-n} =$$

$$= \frac{1}{n} \ln \frac{1}{1 - \frac{n}{m}} =$$

$$= \frac{1}{n} \ln \frac{1}{1-d} \quad \square.$$

Se $f(x)$ è monotonicamente
decrecente allora
 $\int_a^{b+1} f(x) dx \leq \sum_{j=a}^b f(j) \leq \int_{a-1}^b f(x) dx$